\documentclass[t,xcolor=dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
%\usepackage{pgfplots}
\usepackage{fp}
\usepackage{tabularx}
% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mattens}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}
\usepackage{spot}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}

\title{Rechnen mit Matrizen, Determinanten etc.}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

%\date{December 7, 2006}
%\date{July 11/12, 2008}

\subject{Mathematik f\"ur Molekularbiologen: Rechnen mit Matrizen, Determinanten, etc.}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\section{Pr\"aambel}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2008,2021 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}

\section{Determinanten}

\begin{frame}{Zusammenfassung/Erinnerung}

  \begin{itemize}
  \item Begriff der Matrix (``rechteckige Anordnung mathematischer Objekte'', z.B.\ Koeffizienten von linearen Gleichungssystemen)
  \item Matrixmultiplikation
    \item Matrixinversion $\pmb{A}\pmb{A}^{-1}=\pmb{E}$
    \end{itemize}

  \visible<2->{
\vspace*{0.5cm}  Als Verst\"andnishilfe f\"ur manche der folgenden Konzepte, und um die Konzepte vom ``h\"andischen Rechnen'' zu entkoppeln, kann/ist  die Zuhilfenahme von
  CAS hilfreich (sein). Optionen unter anderem:

  \vspace*{0.25cm}
  \begin{itemize}
  \item Wolfram Alpha
  \item Wolfram Cloud (www.wolframcloud.com)\\
    $\Rightarrow$ \href{https://www.wolfram.com/wolfram-u/introduction-to-linear-algebra/}{\color{blue}Introduction to Linear Algebra}
  \item Sagemath, Maxima, \ldots
  \item \href{cocalc.com}{\color{blue}COCALC}
    \item {\color{gray}MATLAB, GNU Octave, Python, R, Julia \ldots}
  \end{itemize}

  \visible<3->{\vspace*{0.5cm}
    \spot<3>{Charakterisierung} von (quadratischen) \spot<3>{Matrizen} durch \spot<3>{\underline{eine} Zahl}: Spur, Determinante
  }}
  

  \end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Spur}
Als Spur (englisch ``trace'') einer quadratischen Matrix bezeichnet man
die Summe der Hauptdiagonalelemente, d.h. f\"ur eine $n\times n$ Matrix

\[tr(\pmb{A})=a_{11}+a_{22}+\ldots+a_{nn}=\sum_{i=1}^{n}a_{ii}\]

Beispiel: Die Spur von 
\[\pmb{A}=\begin{pmatrix}\alert{1} & 2 &3\\
4 & \alert{5} &6\\
7 & 8 & \alert{9}
\end{pmatrix}\]
ist $tr(\pmb{A})=1+5+9=15$.\\[3ex]

\visible<2>{F\"ur die Spur des Produkts zweier (mehrerer) Matrizen gilt

\[tr(\pmb{AB})=tr(\pmb{BA});\qquad tr(\pmb{ABC})=tr(\pmb{BAC})=tr(\pmb{ACB})=tr(\pmb{CBA})=\ldots\]

Bitte \"uberzeugen Sie sich von der Richtigkeit der obigen Behauptung durch
Ausprobieren an einem geeigneten Beispiel. Es ist sogar nicht einmal allzu
schwer, obige Behauptung zu beweisen \ldots}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Determinanten}
Wie die Spur, ist eine Determinante die ``Reduktion'' einer quadratischen Matrix \pmb{A} auf {\em eine} Zahl. Wie wir zumindestens ansatzweise sehen werden, l{\"a}{\ss}t diese Zahl (Wert der Determinante) gewisse R\"uckschl\"usse auf die Eigenschaften der Matrix zu. Man k\"onnte auch sagen, da{\ss} die Determinante die zu Grunde liegende Matrix ``charakterisiert''.

\vspace*{1cm}
Eine Determinante wird \"ublicherweise als
\[\text{det}(\pmb{A})=\left|\pmb{A}\right |=
\begin{vmatrix}
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
\ldots \\
a_{n1} & a_{n2} & \ldots & a_{nn} \\
\end{vmatrix}\]
geschrieben
\end{frame}

\begin{frame}{Determinanten}
Fangen wir mit den einfachsten F\"allen an. Eine $1\times 1$ Matrix ist einfach eine Zahl; ihre Determinante ist die Zahl selbst, d.h.,
\[\pmb{A}_{1\times 1}=\left(a_{11}\right),\quad \text{det}(\pmb{A})=\left|a_{11}\right|=a_{11}\]

\vspace*{1cm}
Die Determinante einer $2\times2$ Matrix berechnet sich nach folgendem Schema:
\[\pmb{A}_{2\times 2}=
\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} \\
a_{21} & a_{22} 
\end{pmatrix},\quad 
\text{det}(\pmb{A})=
\begin{vmatrix}
{\color{red}a_{11}} & {\color{ForestGreen}a_{12}} \\
{\color{ForestGreen}a_{21}} & {\color{red}a_{22}}
\end{vmatrix}=
{\color{red}a_{11}\,a_{22}}-{\color{ForestGreen}a_{21}\,a_{12}}
\]
d.h., als Produkt der {\color{red}Hauptdiagonalelemente} minus dem
Produkt der {\color{ForestGreen}Nebendiagonalelemente}.
\end{frame}

\begin{frame}{Determinanten}

  \vspace*{2cm}
  \begin{quote}
    Die Determinante einer $n\times n$ Matrix ist eine Summe von $n!$ ($=n\cdot(n-1)\cdot(n-2)\ldots 2\cdot 1$) Termen, von denen jeder ein Produkt von $n$ Elementen der Matrix ist, wobei jeweils genau ein und nur ein Element jeder Reihe und Spalte vorkommt.
    \end{quote}


\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Determinanten}
{\small Die Determinante einer $\spot<2>{n\times n}$ Matrix ist eine Summe von $\spot<2>{n!}$ ($=n\cdot(n-1)\cdot(n-2)\ldots 2\cdot 1$) Termen, von denen jeder ein Produkt von $n$ Elementen der Matrix ist, wobei jeweils genau ein und nur ein Element jeder Reihe und Spalte vorkommt.}\\[0.15cm]

Die Determinante einer $\spot<2>{3\times 3}$ Matrix ist daher eine Summe von \spot<2>{6 ($3!=6$)}
Termen. Jeder Term hat die Form

\[a_{1\beta_1}\,a_{2\beta_2}\,a_{3\beta_3}\qquad(*)\]

Die unbestimmt gehaltenenen zweiten Indices $\beta_1$, $\beta_2$,
$\beta_3$ sind eine \spot<3>{Permutation} der Indices $1$, $2$, $3$ ($\spot<3>{3!}=6$
solcher Permutationen sind m\"oglich, z.B. $(2\,1\,3)$ oder
$(1\,3\,2)$.

\visible<4->{Eine Permutation ist durch die Anzahl der Vertauschungen
$I$ (\spot<5>{\em Inversionen}) gegen\"uber der nat\"urlichen Anordung der
Zahlen $(1\,2\,3)$ charakterisiert; ist die Anzahl \spot<6>{gerade}, so wird der
Term (*) \spot<6>{addiert}, ist die Anzahl der Inversionen \spot<6>{ungerade},
so wird (*) \spot<6>{subtrahiert}.

\visible<7->{Am Beispiel der Determinante einer $3\times
3$ Matrix,
 $\text{det}(\pmb{A}_{3\times 3})=$

\begin{center}
\begin{tabular}{cll}
$\alert<7>{+}$ & $a_{11}\,a_{22}\,a_{33}$ & (\spot<7>{0} Inversionen) \\
\visible<8->{$\alert<8>{-}$ & $a_{12}\,a_{21}\,a_{33}$ & (\spot<8>{1} Inversion $(2\,1\,3)\rightarrow(1\,2\,3)$)} \\
\visible<9->{$\alert<9>{-}$ & $a_{11}\,a_{23}\,a_{32}$ & (\spot<9>{1} Inversion $(1\,3\,2)\rightarrow(1\,2\,3)$)}\\
\visible<10->{$\alert<10>{+}$ & $a_{13}\,a_{21}\,a_{32}$ & (\spot<10>{2} Inversionen $(3\,1\,2)\rightarrow(1\,3\,2)\rightarrow(1\,2\,3)$)}\\
\visible<11->{$\alert<11>{+}$ & $a_{12}\,a_{23}\,a_{31}$ & (\spot<11>{2} Inversionen $(2\,3\,1)\rightarrow(2\,1\,3)\rightarrow(1\,2\,3)$)}\\
\visible<12->{$\alert<12>{-}$ & $a_{13}\,a_{22}\,a_{31}$ & (\spot<12>{3} Inversionen $(3\,2\,1)\rightarrow(3\,1\,2)\rightarrow(1\,3\,2)\rightarrow(1\,2\,3)$)}\\
\end{tabular}

\visible<13->{\[=a_{11}\,a_{22}\,a_{33}+a_{13}\,a_{21}\,a_{32}+a_{12}\,a_{23}\,a_{31}-a_{12}\,a_{21}\,a_{33}-a_{11}\,a_{23}\,a_{32}-a_{13}\,a_{22}\,a_{31}
\]}

}}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Determinanten}

F\"ur $3\times3$ Matrizen (\"ahnlich wie f\"ur den $2\times2$ Fall)
gibt es ein leicht zu
merkendes Berechnungsschema (Schema von {\em Sarrus}). Analoge Tricks f\"ur gr{\"o}{\ss}ere Matrizen gibt es leider nicht!

{\small
\[
\begin{vmatrix}
a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
a_{31} & a_{32} & a_{33} \\
\end{vmatrix}\;\;
{\color{gray}
\begin{matrix}
a_{11} & a_{12} \\
a_{21} & a_{22} \\
a_{31} & a_{32} \\
\end{matrix}}
=
\begin{vmatrix}
{\color{red}a_{11}} & {\color{red}a_{12}} & {\color{red}a_{13}} \\
a_{21} & {\color{red}a_{22}} & {\color{red}a_{23}} \\
a_{31} & a_{32} & {\color{red}a_{33}} \\
\end{vmatrix}\;\;
\begin{matrix}
a_{11} & a_{12} \\
{\color{red}a_{21}} & a_{22} \\
{\color{red}a_{31}} & {\color{red}a_{32}} \\
\end{matrix}
=
\begin{vmatrix}
a_{11} & a_{a12} & {\color{ForestGreen}a_{13}} \\
a_{21} & {\color{ForestGreen}a_{22}} & {\color{ForestGreen}a_{23}} \\
{\color{ForestGreen}a_{31}} & {\color{ForestGreen}a_{32}} & {\color{ForestGreen}a_{33}} \\
\end{vmatrix}\;\;
\begin{matrix}
{\color{ForestGreen}a_{11}} & {\color{ForestGreen}a_{12}} \\
{\color{ForestGreen}a_{21}} & a_{22} \\
a_{31} & a_{32} \\
\end{matrix}=
\]
}
\[{\color{red}  +a_{11}\,a_{22}\,a_{33}+a_{12}\,a_{23}\,a_{31}+a_{13}\,a_{21}\,a_{32}}
  {\color{ForestGreen}-a_{13}\,a_{22}\,a_{31}-a_{11}\,a_{23}\,a_{32}-a_{12}\,a_{21}\,a_{33}}\]

\vspace*{0.5cm}Erkl\"arung: Man schreibt rechts neben der $3\times3$ Determinante nochmals die ersten beiden Spalten an. Damit kann man ``parallel'' zur 
{\color{red}Hauptdiagonalen} noch zwei weitere von links oben nach rechts unten laufende Diagonalen bilden (in {\color{red}rot gezeigt}).
Ebenso kann man parallel zur {\color{ForestGreen}Nebendiagonalen} zwei weitere Diagonalen (von rechts oben nach links unten) bilden. Die Produkte der Elemente der {\color{red}''roten  Diagonalen''} werden addiert, die der {\color{ForestGreen}''gr\"unen Diagonalen''} werden subtrahiert.
\end{frame}

\begin{frame}{Determinanten}

  Die allgemeine Definition der Determinante einer $n\times n$ Matrix lautet
  
\[\text{det}(\pmb{A})=\sum_{(\beta_1\,\beta_2\,\ldots\,\beta_n)}(-1)^I a_{1\beta_1}\,a_{2\beta_2}\,\ldots\,a_{n\beta_n}\,\]

wobei die Summe \"uber alle $n!$ Permutationen $(\beta_1\,\beta_2\,\ldots\,\beta_n)$ l\"auft, und $I$ die Anzahl der Inversionen ist. Die obige Formel ist f\"ur das Verst\"andnis der Eigenschaften von Determinanten wichtig; f\"ur die Berechnung gr\"o{\ss}erer Determinanten ist
sie v\"ollig ungeeignet --- dazu mehr in K\"urze. 
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Eigenschaften von Determinanten}
Wie schon gesagt, ist die Definition der Determinante zur Berechnung unbrauchbar. Die folgenden Eigenschaften von Determinanten helfen oft bei der Berechnung; insbesondere erm\"oglichen sie rasch zu sagen, ob eine Determinante ungleich null ist (was oft wichtiger ist, als der exakte 
Wert der Determinanten). Bitte rechnen Sie die folgenden Beispiele nach bzw.\ testen Sie die Eigenschaften mit selbstkonstruierten $2\times2$ oder $3\times3$ Matrizen.\\[0.5cm]
{\em Reihe} steht im folgenden f\"ur ``Reihe bzw.\ Spalte''
\begin{itemize}
\item 1) Werden in einer Determinante zwei (parallele) Reihen vertauscht, so \"andert sich das Vorzeichen der Determinante
\[
\begin{vmatrix}
{\color{blue}2} & {\color{blue}1} & {\color{blue}3} \\
\alert{3} & \alert{1} & \alert{5} \\
1 & 2 & 3 \\
\end{vmatrix}=
\spot<*>{-}\begin{vmatrix}
\alert{3} & \alert{1} & \alert{5} \\
{\color{blue}2} & {\color{blue}1} & {\color{blue}3} \\
1 & 2 & 3 \\
\end{vmatrix}
\]
\item<2-> 2) Stimmen zwei parallele Reihen einer Determinanten \"uberein, dann ist der Wert der Determinante gleich null.
\[\begin{vmatrix}
\alert{1} & \alert{2} & \alert{3} \\
3 & 1 & 5 \\
\alert{1} & \alert{2} & \alert{3} \\
\end{vmatrix}=\spot<2->{0}
\]
\item<3-> 3) Sind alle Elemente einer Reihe gleich null, so ist der Wert der
Determinante null
\[\begin{vmatrix}
\alert{0} & 2 & 3 \\
\alert{0} & 1 & 5 \\
\alert{0} & 4 & 3 \\
\end{vmatrix}=\spot<3->{0}\]
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Eigenschaften von Determinanten}
{\em Reihe} steht im folgenden f\"ur ``Reihe bzw.\ Spalte''
\begin{itemize}
\item 4) Multipliziert man alle Elemente einer Reihe mit demselben Faktor,
so wird die Determinante mit diesem Faktor multipliziert
\[\begin{vmatrix}
\alert{2}\cdot1 & \alert{2}\cdot(-2) & \alert{2}\cdot3 \\
-4 & 5 & -6 \\
7 & 8 & 9 \\
\end{vmatrix}=
\spot<*>{2}\;\begin{vmatrix}
1 & -2 & 3 \\
-4 & 5 & -6 \\
7 & 8 & 9 \\
\end{vmatrix}
\]
\item<2-> 5) Aus 2) und 4) folgt, da{\ss} eine Determinante, die zwei proportionale, parallele Reihen enth\"alt, gleich null ist.
\[\begin{vmatrix}
1 & 2 & 3 \\
3 & 1 & 5 \\
\alert{2} & \alert{4} & \alert{6} \\
\end{vmatrix}=
\begin{vmatrix}
1 & 2 & 3 \\
3 & 1 & 5 \\
\alert{2}\cdot1 & \alert{2}\cdot2 & \alert{2}\cdot3 \\
\end{vmatrix}
=\alert{2}\,
\begin{vmatrix}
\alert{1} & \alert{2} & \alert{3} \\
3 & 1 & 5 \\
\alert{1} & \alert{2} & \alert{3} \\
\end{vmatrix}=2\cdot 0=0
\]

\item<3-> 6) Die Summe zweier Determinanten, die sich nur in den Elementen ein
und derselben Reihe unterscheiden, ist gleich einer Determinante, bei der in
dieser Reihe die Summen der entsprechenden Elemente derselben Reihen der beiden urspr\"unglichen Reihen stehen
\[\begin{vmatrix}
a & b & c \\
\alert{d} & \alert{e} & \alert{f} \\
g & h & i \\
\end{vmatrix}
+
\begin{vmatrix}
a & b & c \\
\alert{r} & \alert{s} & \alert{t} \\
g & h & i \\
\end{vmatrix}
=
\begin{vmatrix}
a & b & c \\
\alert{d+r} & \alert{e+s} & \alert{f+t} \\
g & h & i \\
\end{vmatrix}
\]

\end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Eigenschaften von Determinanten}
{\em Reihe} steht im folgenden f\"ur ``Reihe bzw.\ Spalte''
\begin{itemize}
\item 7) Eine Determinante \"andert Ihren Wert nicht, wenn zu den Elementen einer Reihe die mit einem beliebigen Faktor multiplizierten Elemente einer parallelen Reihe addiert werden.
\[
\begin{vmatrix}
a & b & c \\
d+\alert{\lambda a} & e+\alert{\lambda b} & f+\alert{\lambda c} \\
g & h & i \\
\end{vmatrix}=
\begin{vmatrix}
a & b & c \\
d & e & f \\
g & h & i \\
\end{vmatrix}
+
\begin{vmatrix}
a & b & c \\
\alert{\lambda a} & \alert{\lambda b} & \alert{\lambda c} \\
g & h & i \\
\end{vmatrix}
=\]
\[=
\begin{vmatrix}
a & b & c \\
d & e & f \\
g & h & i \\
\end{vmatrix}
+\alert{\lambda}
\begin{vmatrix}
\alert{a} & \alert{b} & \alert{c} \\
\alert{a} & \alert{b} & \alert{c} \\
g & h & i \\
\end{vmatrix}=
\begin{vmatrix}
a & b & c \\
d & e & f \\
g & h & i \\
\end{vmatrix}
+\alert{\lambda\, 0}
\]
\item<2-> 8) Die Determinante einer Dreiecksmatrix ist gleich dem Produkt der
Elemente der Hauptdiagnolelemente
\[
\begin{vmatrix}
\alert{a} & {\color{blue}b} & {\color{blue}c} \\
0 & \alert{e} & {\color{blue}f} \\
0 & 0 & \alert{i} \\
\end{vmatrix}=
\begin{vmatrix}
\alert{a} & 0 & 0 \\
{\color{blue}d} & \alert{e} & 0 \\
{\color{blue}g} & {\color{blue}h} & \alert{i} \\
\end{vmatrix}=\spot<2->{a\,e\,i}
\]\\[4ex]

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Eigenschaften von Determinanten}
\begin{itemize}
\item 9) 
\[\mathrm{det}\mathbf{A}\;\mathrm{det}\mathbf{B}=\mathrm{det}(\mathbf{AB})\]
sowie
\[\mathrm{det}\mathbf{A}\;\mathrm{det}\mathbf{B}=\mathrm{det}(\mathbf{AB})=\mathrm{det}(\mathbf{BA})=\mathrm{det}\mathbf{B}\;\mathrm{det}\mathbf{A}\]\\[3ex]

\item<2-> 10)
\[\mathrm{det}\mathbf{A}^T=\mathrm{det}\mathbf{A}\]


\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Berechnung von Determinanten}
Schl\"usseleigenschaft zur Berechnung von Determinanten ist Punkt 8), da man ja mittels Eigenschaft 7) jede Determinante auf Dreiecksform
bringen kann. Betrachten wir ein $3\times 3$ Beispiel, das wir als ``Probe'' zun\"achst mittels des Sarrus'schen Schemas ausrechnen:
\[
\begin{vmatrix}
1 & -1 & 2 \\
5 &  2 & -1 \\
-3 & 2 & 1
\end{vmatrix}=
\begin{vmatrix}
1 & -1 & 2 \\
5 &  2 & -1 \\
-3 & 2 & 1
\end{vmatrix}\;\;
\begin{matrix}
1 & -1 \\
5 &  2  \\
-3 & 2 
\end{matrix}=
\]
\[=1\cdot 2\cdot 1+(-1)\cdot(-1)\cdot(-3)+2\cdot5\cdot2-2\cdot2\cdot(-3)-1\cdot(-1)\cdot2-(-1)\cdot5\cdot1=38\]

\visible<2->{\vspace{0.5cm}
Und jetzt gleich nochmals indem wir die Determinante mit Schritten, die v\"ollig analog zur Reihenreduktion sind, auf Dreiecksform bringen:\\[0.25cm]

II. Reihe $-$ $5\times \mathsf{I}$. Reihe, III. Reihe $+$ $3\times \mathsf{I}$. Reihe:
\[
\left|
\begin{array}{ccc}
 1 & -1 & 2 \\
 0 & 7 & -11 \\
 0 & -1 & 7
\end{array}
\right|=\]

\visible<3->{III. Reihe $+$ $1/7\times \mathsf{II}$. Reihe
\[
=\left|
\begin{array}{ccc}
 \alert<4>{1} & -1 & 2 \\
 0 & \alert<4>{7} & -11 \\
 0 & 0 & \alert<4>{38/7}
\end{array}
\right|=\]

\visible<4->{Produkt der Hauptdiagonalelemente
\[= 1 \cdot 7 \cdot \frac{38}{7}=38\]}}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Determinante und Inverse einer Matrix}
Eine weitere ganz wichtige Eigenschaft von Determinaten ist 9)

\[\det(\pmb{A\,B})=\det(\pmb{A})\det(\pmb{B})\qquad(\spot<4>{*})\]


\visible<2->{Daraus kann man sofort einen Zusammenhang zur inversen Matrix bilden.
Soferne die inverse Matrix existiert gilt doch
\[
\pmb{A}\,\pmb{A}^{-1}=\pmb{E}
\]
\visible<3->{Somit gilt f\"ur die Determinanten
\[
\text{det}(\pmb{A}\,\pmb{A}^{-1})=\text{det}(\pmb{E})=1
\]
(Die Determinante der Einheitsmatrix ist wegen Regel 8) gleich eins!)

\visible<4->{\vspace*{0.25cm}Weiters gilt aber wegen (\spot<4>{*}) auch 
\[
\text{det}(\pmb{A}\,\pmb{A}^{-1})=1=\text{det}(\pmb{A})\text{det}(\pmb{A}^{-1})
\]

\visible<5->{\vspace*{0.25cm}Sei $\spot<5>{\text{det}(\pmb{A})=a}$, so folgt daraus erstens, dass $\spot<5>{\text{det}(\pmb{A}^{-1})}=\displaystyle{\frac{1}{\text{det}(\pmb{A})}}=\spot<5>{\displaystyle{\frac{1}{a}}}$ ist!\\[0.25cm]
\visible<6->{\alert{Weiters sieht man aber auch, da{\ss} die Determinante einer Matrix, zu der die Inverse existiert, {\em nicht gleich null sein kann!}.} Somit ist $\spot<6>{\text{det}(\pmb{A})\ne 0}$ die Voraussetzung, dass zu \pmb{A} die Inverse existiert!}}}}}

\end{frame}

\section{Anmerkungen zu Gleichungssystemen}

\begin{frame}
\frametitle{Anmerkungen zu linearen Gleichungssystemen}
Eine wichtige Anwendung von Matrizen (und Determinanten) sind Gleichungssyteme der Form
\[
\begin{matrix}
a_{11}\,x_1 & + &a_{12}\,x_2 & + & \ldots  &+ & a_{1n}\,x_n & = & d_1\\
a_{21}\,x_1 & + &a_{22}\,x_2 & + & \ldots  &+ & a_{2n}\,x_n & = & d_2\\
\ldots \\		      	 	 	 
a_{n1}\,x_1 & + &a_{n2}\,x_2 & + & \ldots  &+ & a_{nn}\,x_n & = & d_n\\
\end{matrix}
\]
(Wir beschr\"anken uns auf den Fall, da{\ss} die Anzahl der Gleichungen gleich der Anzahl der Unbekannten ist.)  


\visible<2->{\vspace*{0.5cm}
Ein derartiges Gleichungssystem l\"a{\ss}t sich aber auch auch in Matrixnotation schreiben:
\[\pmb{A}\vec x=\vec d\]

\vspace*{0.25cm}
\[
\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
\ldots \\
a_{n1} & a_{n2} & \ldots & a_{nn} \\
\end{pmatrix}\;\;
\begin{pmatrix}
x_1 \\
x_2 \\
\ldots\\
x_n
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
d_1 \\
d_2 \\
\ldots\\
d_n
\end{pmatrix}
\]}

\end{frame}

\begin{frame}{Anmerkungen zu linearen Gleichungssystemen}

  Gleichungssysteme der Form

\[\pmb{A}\vec x=\vec d\]
werden als {\em inhomogen} bezeichnet.


\vspace*{0.25cm}Ist der Vektor $\vec d$ der Nullvektor, d.h., hat das System die
Form
\[\pmb{A}\vec x=\vec 0\]
so spricht man von einem {\em homogenen} System.\\[0.55cm]

Aus Zeitgr\"unden ist eine systematische Behandlung (wann sind derartige Systeme wie l\"osbar) nicht m\"oglich.
Die im folgenden gezeigten Spezialf\"alle wurden ausgew\"ahlt um entweder Anwendungen von Matrixrechnung zu
demonstrieren oder weil sie als Grundlagen sp\"ater ben\"otigt werden.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Eindeutig l\"osbare inhomogene Gleichungssysteme}

Ein inhomogenes Gleichungssystem

\[\pmb{A}\vec x=\vec d\]

ist genau dann {\em eindeutig} l\"osbar, wenn \pmb{A} invertierbar ist
($\text{det}(\pmb{A})\ne 0$).


\visible<2->{\vspace*{0.25cm}
  In diesem Fall gilt ja
  
\[\spot<2>{\pmb{A}^{-1}}\pmb{A}\vec x=\pmb{E}\vec x=\vec x=\spot<2>{\pmb{A}^{-1}}\vec d\]


\visible<3->{\vspace*{0.75cm}In der Praxis braucht $\pmb{A}^{-1}$ nicht einmal explizit bestimmt werden. Man
formt durch Reihenreduktion \pmb{A} Richtung Einheitsmatrix \pmb{E} um, und wendet
die gleichen Operationen auf $\vec d$ an. Somit hat man am Ende $\pmb{A}^{-1}\vec d$
berechnet.}}

\end{frame}
\begin{frame}{Eindeutig l\"osbare inhomogene Gleichungssysteme}



Beispiel: Zu l\"osen sei das Gleichungssystem:
\[
\begin{array}{rcrcrcr}
  x_1 & - &  x_2 & + & 2x_3 & = & 5\\
 5x_1 & + & 2x_2 & - &  x_3 & = & 6\\
-3x_1 & + & 2x_2 & + &  x_3 & = & 4\\
\end{array}
\]
Um die Reihenreduktion durchzuf\"uhren, schreibt man die Koeffizientenmatrix, erweitert um den Vektor $\vec d$
an. In unserem Beispiel hei{\ss}t das
\[
\left(
\begin{array}{rrr|r}
 1  &  -1  & 2 &  5\\
 5 &   2 &-1 &  6\\
-3 &   2 & 1 &  4\\
\end{array}
\right)
\]
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Eindeutig l\"osbare inhomogene Gleichungssysteme --- Reihenreduktion}
II.~Reihe $ - 5\times\,$I.~Reihe, III.~Reihe $ + 3\times\,$I.~Reihe
\[
\left(
\begin{array}{rrr|r}
 1  &  -1  & 2 &  5\\
 0 &   7 &-11 &  -19\\
 0 &  -1 & 7 &  19\\
\end{array}
\right)
\]
III.~Reihe $ +1/7\times\,$II.~Reihe
\[
\left(
\begin{array}{rrr|r}
 1  &  -1  & 2 &  5\\
 0 &   7 &-11 &  -19\\
 0 &  0 & 38/7 &  114/7\\
\end{array}
\right)
\]
III.~Reihe $ \times 7/38$
\[
\left(
\begin{array}{rrr|r}
 1  &  -1  & 2 &  5\\
 0 &   7 &-11 &  -19\\
 0 &  0 & 1 &  3\\
\end{array}
\right)
\]
II.~Reihe $ +11\times\,$III.~Reihe
\[
\left(
\begin{array}{rrr|r}
 1  &  -1  & 2 &  5\\
 0 &   7 & 0 &  14\\
 0 &  0 & 1 &  3\\
\end{array}
\right)
\]
II.~Reihe $ \times 1/7$
\[
\left(
\begin{array}{rrr|r}
 1  &  -1  & 2 &  5\\
 0 &   1 & 0 &  2\\
 0 &  0 & 1 &  3\\
\end{array}
\right)
\]
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Eindeutig l\"osbare inhomogene Gleichungssysteme --- Reihenreduktion}
I.~Reihe $ +\,$II.~Reihe $- 2\times\,$III.~Reihe
\[
\left(
\begin{array}{rrr|r}
 1  &   0  & 0 &  1\\
 0  &   1  & 0 &  2\\
 0  &   0  & 1 &  3\\
\end{array}
\right)
\]
womit wir das Ergebnis $\displaystyle{\vec x=\begin{pmatrix}
1\\
2\\
3
\end{pmatrix}}$ aus der rechten Spalte des obigen Schemas ablesen k\"onnen.\\[0.75cm]

\visible<2->{\em\underline{Anmerkung:} Man weiss nat\"urlich i.a.\  nicht im voraus, ob die Koeffizientenmatrix
invertierbar ist. Man beginnt immer mit Reihenreduktion wie
gezeigt, ob die Gleichung eindeutig l\"osbar ist zeigt sich im Laufe der Reihenreduktion von
selbst (eine oder mehrere Reihen der Koeffizientenmatrix enthalten pl\"otzlich nur Nullen!). Wir \"uberspringen
die detaillierte Behandlung, was in solchen F\"allen zu tun ist, und wenden uns homogenen
Gleichungssystemen zu.}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Homogene Gleichungssysteme}
Wir suchen eine L\"osung des Gleichungssystems

\[\pmb{A}\vec x=\vec 0\qquad(*)\]

\vspace*{0.5cm}
{\bfseries 1.\ Fall:} \pmb{A} ist invertierbar
($\text{det}(\pmb{A})\ne 0$).\\[0.25cm]

In diesem Fall findet man
\[\pmb{A}^{-1}\pmb{A}\vec x=\vec x=\pmb{A}^{-1}\vec 0=\vec 0\]
Es gibt zwar eine eindeutige L\"osung; diese ist jedoch trivial, d.h., der Nullvektor!\\[0.25cm]

\end{frame}

\begin{frame}{Homogene Gleichungssysteme, $\det(\pmb{A})=0$}

{\bfseries 2.\ Fall:} \pmb{A} ist {\em nicht} invertierbar
($\text{det}(\pmb{A}) = 0$). Wie folgendes Beispiel zeigt, gibt es in diesem
Falle Vektoren $\vec x$, die Gl.\ (*) l\"osen.
\[
\begin{array}{rcrcrcc}
x_1 & + & 2 x_2 & - & 4 x_3 & = 0 \\
2 x_1 & + &  x_2 & + &  x_3 & = 0 \\
-x_1 & + & 3 x_2 & - & 11 x_3 & = 0 \\
\end{array}\quad\Leftrightarrow\quad
\begin{pmatrix}
 1 & 2 & -4 \\
 2 & 1 &  1 \\
-1 & 3 & -11
\end{pmatrix}
\,
\begin{pmatrix}
x_1 \\
x_2 \\
x_3
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
0\\
0\\
0
\end{pmatrix}
\]

\vspace*{0.5cm}
Wir wenden Reihenreduktion (wie im inhomogenen Beispiel) auf die erweiterte Matrix
\[
\left(
\begin{array}{rrr|r}
 1 & 2 & -4 & 0\\
 2 & 1 &  1 & 0\\
-1 & 3 & -11& 0
\end{array}
\right)
\]
an

\vspace*{0.25cm}
II.\ Reihe $-2\times\,$I.\ Reihe, III.\ Reihe $+$ I.\ Reihe
\[
\left(
\begin{array}{rrr|r}
 1 & 2 & -4 & 0\\
 0 & -3 &  9 & 0\\
 0 & 5 & -15& 0
\end{array}
\right)
\]

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Homogene Gleichungssysteme --- Beispiel $\text{det}(\pmb{A}) = 0$}

III.\ Reihe $+5/3\times\,$II.\ Reihe
\[
\left(
\begin{array}{rrr|r}
 \alert<1>{1} & 2 & -4 & 0\\
 0 & \alert<1>{-3} &  9 & 0\\
 0 &  0 & \alert<1>{0} & 0
\end{array}
\right)
\]

\vspace*{0.25cm}
$\Rightarrow \text{det}(\pmb{A}) = 0$.


\visible<2->{\vspace*{0.5cm}
Die obige erweiterte Matrix ist aber 
\"aquivalent zu:
\[
\begin{array}{rcrcrcc}
x_1 & + & 2 x_2 & - & 4 x_3 & = 0 \\
    &  & \alert<2>{-3 x_2} & \alert<2>{+} &  \alert<2>{9 x_3} & = \alert<2>{0} \\
\end{array}
\]

Setzt man $x_2=3x_3$, so folgt weiters $x_1=-2x_3$.

\visible<3->{\vspace*{0.25cm}
Der Wert von $x_3$ kann
frei gew\"ahlt werden. Sei $x_3=\lambda$, so ist $x_1=-2\lambda$ und $x_2=3\lambda$. Die ursp\"ungliche 
homogene Gleichung ist also f\"ur alle Vektoren
\[
\vec x=\lambda\begin{pmatrix}
-2\\
3\\
1
\end{pmatrix}
\]
erf\"ullt, wovon Sie sich durch Einsetzen leicht \"uberzeugen k\"onnen.\\[0.25cm]}}

\end{frame}
\begin{frame}{Homogene Gleichungssysteme}

\vspace*{1cm}
  
{\large \em Es gilt ganz allgemein: {\bfseries Homogene Gleichungssysteme $\pmb{A}\vec x=\vec 0$ haben genau dann eine nichttriviale
L\"osung f\"ur $\vec x$, wenn $\text{det}(\pmb{A}) = 0$}}

\end{frame}

\begin{frame}
  \end{frame}

\input{gpl}

\end{document}


